\chapter{Questionário aplicado aos participantes}
\label{anexo:questionario}

\section{Informações pessoais}
\label{sec:quest_info}

\begin{enumerate}
    \item Qual seu sexo?
    \item Qual sua idade?
    \item Qual seu grau de escolaridade?
    \begin{enumerate}
        \item Mestrado ou Doutorado completo
        \item Mestrado ou Doutorado incompleto
        \item Superior completo
        \item Superior incompleto
        \item Ensino médio completo
        \item Ensino médio incompleto
    \end{enumerate}
    \item Você conhece o conceito de participação eletrônica?
    \item Se respondeu sim na pergunta anterior, por onde  conheceu o conceito de participação eletrônica?
    \item Você costuma discutir questões sociais na internet?
    \item Se respondeu sim na pergunta anterior, quando discutindo sobre questões sociais na internet, costuma discutir com: 
    \begin{enumerate}
        \item Amigos, colegas ou conhecidos
        \item Desconhecidos
        \item Ambos
    \end{enumerate}
    \item Caso você discuta questões sociais na internet, qual(is) ferramentas utiliza?
    \item Você sabe o que é uma taxonomia?
\end{enumerate}

\section{Análise de usabilidade - Questionário \acrshort{sus}}
\label{sec:questsus}

\begin{enumerate}
    \item Eu gostaria de utilizar este sistema sempre que fosse pesquisar sobre ferramentas de participação eletrônica.
    \item Eu achei a aplicação desnecessariamente complexa
    \item Eu achei a aplicação fácil de usar
    \item Eu acho que precisaria de apoio de um suporte técnico para ser possível interagir com essa aplicação
    \item Eu achei que as diversas funções nesta aplicação foram bem integradas.
    \item Eu achei que houve muita inconsistência ou erros nesta aplicação.
    \item Eu imaginaria que a maioria das pessoas, interessadas em ferramentas de participação eletrônica, aprenderia a usar essa aplicação rapidamente.
    \item Eu achei a aplicação muito complicada.
    \item Eu me senti muito confiante quanto às interações com essa aplicação.
    \item Eu precisei aprender muitas coisas sobre ferramentas de participação eletrônica para que eu pudesse fazer uso da aplicação.
\end{enumerate}